\documentclass[11pt]{article}

% Paquetes esenciales
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb, amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage[bookmarks]{hyperref}
\usepackage[title, titletoc]{appendix}

% Paquetes opcionales
\usepackage{bookmark}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{scrextend}
\bookmarksetup{numbered}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\makeatletter
\long\def\lst@maketitle#1#2{%
  \vskip\abovecaptionskip
    \bfseries #1: #2\par
  \vskip\belowcaptionskip}%
\makeatother
\lstset{%
    backgroundcolor=\color{gray!30},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    basewidth=0.51em,
    tabsize=4,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    commentstyle=\color{black!60},
    stringstyle=\color{RedOrange},
    keywordstyle=\color{Maroon},
}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,.3}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,.3,0}
\lstdefinelanguage{XML}
{
    morestring=[s][\color{black}]{>}{<},
    morestring=[b][\color{RedOrange}]",
    identifierstyle=\color{Maroon},
    keywordstyle=\color{darkgreen},
    morekeywords={xmlns,version,type,units,order,nps,variable},
}
\lstdefinelanguage{Python2}
{
    language=Python,
    morekeywords={as},
    otherkeywords={-,=}
}



% Título
\title{\textbf{KSource: Fuentes de partículas por \emph{Kernel Density Estimation}} \vspace{4mm} }
\author{
    \textbf{Osiris Inti Abbate} \vspace{2mm} \\
    \textit{Instituto Balseiro, UNCuyo - CNEA}
}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

KSource es una herramiente que asiste cálculos de blindajes por Monte Carlo, implementado una técnica de reducción de varianza. Procesa listas de partículas correspondientes a fuentes superficiales capturadas en posiciones intermedias de una simulación, estima su distribución por el método \emph{Kernel Density Estimation}, y produce nuevas partículas respetando la densidad estimada. Esto permite producir más partículas que las presentes en la lista original, sin repeticiones, favoreciendo la propagación de la radiación hacia la región de interés. Además, posibilita el acople de distintos códigos de cálculo.

\end{abstract}

\input{1-intro}

\input{2-desarrollo}

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{NP} B. E. Hansen, ``Lecture Notes on Nonparametrics'', University of Wisconsin (2009), \url{https://www.ssc.wisc.edu/~bhansen/718/NonParametrics1.pdf}

    \bibitem{KDEpy} KDEpy (2018), \url{https://kdepy.readthedocs.io/en/latest/}

    \bibitem{MCPL} T. Kittelmann, et al., ``Monte Carlo Particle Lists: MCPL'', \emph{Computer Physics Communications}, vol. 218, pp. 17-42 (2017), \url{https://doi.org/10.1016/j.cpc.2017.04.012.}

    \bibitem{PDG} K. A. Olive, et al. (Particle Data Group), Chinese Physics C 38 (2014) 090001. DOI:10.1088/1674-1137/38/9/090001.

    \bibitem{AF} Bell, G. I. and S. Glasstone. ``Nuclear Reactor Theory'', Van Nostrand Reinhold Co., New York, (1970).

    \bibitem{abs} R. Kolevatov, C. Schanzer, P. Böni, ``Neutron absorption in supermirror coatings: Effects on shielding'', \textit{Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section A: Accelerators, Spectrometers, Detectors and Associated Equipment}, vol. 922, pp. 98-107, (2019). DOI: \href{https://doi.org/10.1016/j.nima.2013.04.051}{10.3233/JNR-190123}.
\end{thebibliography}

\begin{appendices}
    \input{anexo}
\end{appendices}

\end{document}
